【港講思想】深夜時分，陪你談荀子「性惡論」的意義

人性本惡，Human nature is evil？

人性到底是邪惡，抑或善良？自古以來，中國即有性善性惡之爭。

孔子最初提出仁、義、禮，三者互為表裡，緊密連結。子曰：「克己復禮為仁。一日克己復禮，天下歸仁焉。為仁由己，而由人乎哉？」克制自己，行事合禮，此乃仁的表現。

後來，自許「予未得為孔子徒也，予私淑諸人也」，聲大挾惡的孟子， 提出「四善端」的性善論。

孟子著重的是仁、義，荀子看了孟子的講法，並不滿意。他於是提出了備受世人誤解的「性惡論」，如果沒有細讀《荀子》，很多人會直接認為荀子的人性本質是「惡」，根本不能改變，人就是醜惡的敗類。

這種說法，絕非荀子的原意。

荀子 性惡篇第二十三
人之性惡，其善者僞也。今人之性，生而有好利焉，順是，故争奪生而辭讓亡焉；生而有疾惡焉，順是，故殘賊生而忠信亡焉；生而有耳目之欲，有好聲色焉，順是，故淫亂生而禮義文理亡焉。然則從人之性，順人之情，必出於争奪，合於犯分亂理而歸於曓。故必將有師法之化，禮義之道，然後出於辭讓，合於文理，而歸於治。用此觀之，然則人之性惡明矣，其善者僞也。

偽：人為，改變性所導出的惡。

荀子思想理論：性（因）＞好利、疾惡、耳目之欲＞爭奪、殘賊、淫亂＞惡（果）。

我們必須留意，荀子之「性」，與孟子之「性」定義不同。荀子之「性」，專指人性本能，人類動物性的生理欲望。孟子之「性」，強調人性的道德自主，一種心靈的自覺。

不少人誤解性惡，其實根據荀子的說法，「性」、「惡」分論，性為天生本能，如果我們「順是」，順著這種本能就會落入爭奪、殘賊、淫亂的「惡」。「生而有」的本能，本是中性，絕非人性本質為「惡」。

荀子為什麼會提出這種說法呢？

很有可能，因為他眼見自從孔子提出仁、義、禮，之後孟子再談「性善論」，大家都視孟子為孔門最佳傳人，相信他的說法。但這個世界依然沒有改變，只靠單純的道德自律，並不可行。

今人之性惡，必將待師法然後正，得禮義然後治。今人無師法則偏險而不正，無禮義則悖亂而不治。古者聖王以人性惡，以爲偏險而不正，悖亂而不治，是以爲之起禮義，制法度，以矯飾人之情性而正之，以擾化人之情性而導之也。始皆出於治，合於道者也。今人之，化師法，積文學，道禮義者爲君子；縱性情，安恣睢，而違禮義者爲小人。用此觀之，人之性惡明矣，其善者，僞也。

擾：馴服。
悖：違反。
恣睢：任意做壞事。

人性本能，如果順著這個方向，必然會出現諸種問題，由此荀子當然提出一個解決方法，人性本能不一定有惡果，要用「禮義」加以導正：

聖人制定禮義法度＞令人的本能走向合適方向＞文明社會，各有所分＞淑世之治。

荀子強調的是「禮」，乃外在的因素。如果沒有形式，內容即無法呈現，形式和內容本為一體兩面。

今人之性，飢而欲飽，寒而欲煖，勞而欲休，此人之情性也。今人見長而不敢先食者，將有所讓也；勞而不敢求息者，將有所代也。夫子之讓乎父，弟之讓乎兄，子之代乎父，弟之代乎兄，此二行者，皆反於性而悖於情也。然而孝子之道，禮義之文理也。故順情性則不辭讓矣，辭讓則悖於情性矣。用此觀之，人之性惡明矣，其善者僞也。

煖：暖。

這裡荀子用了一個例子再次說明三點：
一、性為本能。
二、禮讓長者，本是違反本能的行為。
三、能夠超越本能，是經過文明禮教的結果。

因此，荀子在性惡篇所強調的，並非性、惡，而是「人之性惡，其善者僞也」的觀念。

荀子不是站於人類個別的特質、不可驗的道德本心出發，而著眼於人類的普遍本能，戰國時代現實的紛爭，正視人性欲望，再論人性如何走向文明。

他深信正確的禮義法度，深信外在因素促使慾望走向正軌，能夠制裁像香港黑警這種壞人。大家各安其所，各守本份，世界大同。

馮友蘭言荀子是「現實主義者」，相對孟子，是合理的形容。但荀子在現實中仍然充滿理想，我們必須理解他的時代定位，才會如此反對孟子的「性善論」。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

呢個世界唔係非黑即白
唔係一係性本善一係性本惡
個個人都有善惡兩面，睇下邊面壓住邊面
人生中可能會遇到d事令佢由善變惡，or由惡變善
-完-

巴打係讀中哲？咁勁

人性無野去制衡同野獸無分別，甚至更惡劣

我prefer 3

荀子係現實主觀
孔孟太過理想主義
大同世界, 烏托邦思想

true，所以咪最起碼需要道德規範，更甚嘅可以係信仰，意識形態之類

所以人大左我都prefer荀子多啲

但係唔代表人類就係無藥可救

但何謂道德規範?誰又能定下道德規範?

西方世界有無類似嘅思想？

兩派思想都有可取之處
人大左要理解人性陰暗個面
先可以係社會生存

呢樣先係麻煩位所在，因為唔少人pre-assume左呢個世界無一套絕對嘅道德標準，所以每個人一生都要自己定義道德（有形而上嘅信仰嘅好啲，對於存在主義者更甚）

叔本華、黑格爾

原罪理論？

其實所謂道德規範，都只係阻止我地自相殘殺，從功利一點現實一點既角度睇，只係阻止社會動盪保存勞動力既形式罷了，畢竟人類是群居動物，沒有了彼此是會滅亡的，特別係以前既農業社會

人係群居生物，所以先需要創立道德規範，來阻止自相殘殺，否則人死曬邊個狩獵邊個務農

唔係爭論來源嘅問題，而係話無一個共識而且永恆嘅道德規範呀嘛，所以先麻煩呀嘛

可能係我講得無頭無尾︰我並唔係評論緊荀子，我只係想分享下我對人性同道德規範之間既睇法

自己講到一舊舊

共同既道德規範從何而黎? 有人話道德係普世價值，但有人認為道德係相對的，一個共識而且永恆嘅道德規範適用於所有人似乎只係個夢

對有神論者（或者某啲意識形態下嘅「信徒」）來講，唔係

只適用喺道德相對主義者身上

Spiritual Warfare

無野既，只係想和平傾下計，唔同意都無所謂，我都唔想引戰

邊個

瘋狂討論哲學嗰個

哦，我好似以前有係個到傾過下，係講存在主義同卡謬，但唔記得係你個post定其他人?

老人痴呆唔記得左

hi 濟癲巴打，一出手已總括中西哲學幾種人性論爭
不過有時關鍵唔在於認定嘅「性」
在於之後因「性」而動嘅應對方法

算係識睇吓文言文
專攻乞食

巴打係少數欣賞荀生嘅人
可惜佢嘅諗法，好長時間都不受重視
無論實際，定係學術討論，都被低估
新儒家更加唔太鍾意佢

性惡： Thomas Hobbes -> Levithan 吹奏君權個位 -> 佢話人類無皇管人既話會：
No arts; no letters; no society; and which is worst of all, continual fear and danger of violent death; and the life of man, solitary, poor, nasty, brutish, and short.

性善：Rousseau -> Social Contract 社會契約論 -> 人係noble savage，係社會污染咗人

孟子傾向內聖之學
講道德本心，比較少講制度面
呢樣亦都係荀子唔鍾意佢嘅原因
覺得孟子講嘢吹水，無根據

老實講係

放心，佢嘅性惡論其實同「原罪論」相通

從何而來？
從trial and error而來囉
相處過 知道邊啲規矩work邊啲唔work
自然就會慢慢develop到架啦(e.g. Communism doesn't work; Capitalism does.)
幾千年時間 慢慢畀你磨合知道邊套work邊套唔work
---
Moral Objectivism 唔需要 個個都行同一套 規範你方方面面既生活
只係話 there exists some ethical rules that if everyone accept, their society would be better.
呢個係 Relativism 既negation黎 (Relativism = ALL ethical standards are relative. There exists ZERO universal value.)
所以舉到一個普世價值 例子就反駁道relativism，建立到Objectivism
例如：Random Torture for no reason is BAD for every society.
如果你唔否認，即係你要承認至少有條rule係universal (Objectionists win!)
--
道德既本質就係 人與人相處既規矩
世界無人類既時候唔會有道德
得1個人類既時候都唔會有道德（你想點就點，適應到世界就ok）
有人類互動，即係有2個人或以上既時候先會有道德（即係用咩規矩相處大家都會jetso啲）
咁大部分社群都會有啲基本rules架啦
唔好無謂殺人，唔好偷嘢搶嘢
呢啲規矩 喺未全球化互相影響時
已經喺 非洲社群 亞洲社群 美洲社群分別出現
唔似係巧合
道德（即係 幫助 到人類互動既 規則）有幾條係個個社群都行得通，係好合理

要花心力睇文言文..都算啦
仲要睇唔明
點傾呀ching

旬子會點睇見孺子將入於井

Lm

垃圾愚家必需徹底消滅

睇睇唔同思想家嘅講法
除咗知識，知道佢哋點樣回應時代
內化做智慧，幫助我哋有唔同視野應世

我識唔少研究中哲嘅朋友
都私底下會狂話孟子有問題
雖然成為主流，但唔少說話都唔太嚴謹
令佢哋要講到孟子時，都唔知點教書

放心，其實重點我已經分析咗出嚟
當然喇，睇古人嘢始終睇原文會係最好

單純講理論唔講科學既話
Id Ego Superego已經解釋哂

點解釋？

太過理想主義（左膠），又驚毀咗學生嘅童年？

孔子好多位已經好妥協
孟子既邏輯成日開9up mode, 由性善論已經係，但講浩然之氣養氣又合理。

其實睇到樓主講時代定位
就諗起有句講法話好多思想家/哲學家都係想回應佢果時既時代問題
所以啲中學雞課文 尤其讀古文
成日都有段導讀係講作者既背景同經歷
究竟孔孟 荀子佢地有冇類似既時代問題呢
性本善/本惡又係咪想回應某啲問題呢

咪直接講孟子成日吹水
但唔防礙佢既出色

妨*

人既本我(id) 同動物一樣天生有性慾食慾
Ego只為左滿足本我以理性原則行事
Superego就係道德觀念(或者你叫sublimation又好)

例如我係一個中學生
我id 話比我知上緊堂好悶我想返屋企打個飛機先但你知道就咁走左出去會有後果(可能扣你操行分)
Ego就同你Id講：我都想走呀 但就咁走出去會賴野啵
Id : 咁點好？
Ego: 作個大話出黎啦 話自己老母入左醫院又好死左都好啦

Superego就走出黎同id同ego講 你講大話唔岩啵
就算悶都努力聽埋落去啦

簡單D講人善同惡天生已經有
只係後尾我地長大 3個自我點樣協調

(注意 以上內容唔係用科學角度出發)

「養浩然之氣」同「屬靈操練」好似（只要唔好將後者變成一種迷信就得）

但係點解用好理性嘅ego出發係會叫佢講大話（做不道德行為）？

Ego本身無考慮道德 佢只係要安全地滿意慾望
不擇手段

The ego operates according to the reality principle, working out realistic ways of satisfying the id's demands, often compromising or postponing satisfaction to avoid negative consequences of society.

即係話ego本身有自己嘅道德（有別於超我）？

無道德考慮係入面
只要係現實環境可以切實滿足而唔受Social Punishmen 而可以滿足我地慾望既行為 Ego都會提出
例如你真係頂唔順係街度要打個J 你唔會周街除褲打J Ego咪叫你不如揾個商場入廁所先打啦…
Superego就會對呢個行為同慾望抵抗 我地從Superego 中得到罪惡感

當然呢個只係最表面既理解 實際上讀Carl Jung同佛洛依德既理論佢地背後好多哲學思想係入面

可唔可以講多啲語言危機
好似幾有趣
細個讀中史成日覺得好無聊
但其實大個左發覺由個時代/人物/學派之間既互片角度睇其實幾有趣
都唔知點解中學啲歷史一定要咁讀

互片？

其實以前讀書都已經有依個疑問
好似classical conditioning都叫有個實驗證明到 後人可以做多次個實驗verify
但佛洛依德呢啲真係好難去做實驗
本身佢既理論以我所知都幾大爭議 (ie. 女人會妒忌男人有賓周)
其實宜家既psychology點睇id ego superego呢套model

即係果個時代有個問題
學派a/b/c有唔同睇法
然後佢地既領軍人物有a1 b1 c1
佢地點defend同attack人地個學派既觀點咁 我自己覺得咁讀有趣過就咁時間線性咁讀
其實唔止思想 好多歷史我自己覺得都可以咁讀

我都覺，尤其係基督教VS希臘哲學嘅歷史

而Carl Jung反對人一天生係一塊白板
我地出世既時候就有一個特別精神架構先可以形成人類獨有經驗 佢提出集體潛意識同時提出原形既念
姐係話我地天生就Install左特定架構或者叫idea(refer to 柏拉圖)
呢個架構唔需要學習但後天成長經驗就會激發我地原型，經驗就決定我地長大後邊個面會突出D

所以我咪話唔係從科學角度出發囉
現代心理學批判得Carl Jung同佛洛依德好勁
極端D直情批判佢地係偽科學
但背後睇佢地D 著作全部都係叔本華柏拉圖康德D 野再發展出黎

再打個比喻 姐係好似我電腦咁你唔裝個OS你有部電腦都無用 但你個平時用個OS做咩 打機 睇戲定係用黎寫Program? 呢個係你後天決定 但你無OS你又點可以睇片點可以打機
你可以用電腦犯罪但你亦可以用電腦黎做D有建設性既野

咁即係話人天生係被設計出來㗎？

以榮格角度黎講部份係 但佢本身就對宗教同神秘主義好沉迷 佢既世界觀呢個世界天生就有種類既原型 呢個原型超越文化人種 我地天生就有有神呢個概念 後天我地只係點樣再Develop神呢個概念係另一回事 正如道德同犯罪 後天經驗影響呢D 原形發展 而神係西方中古時代就幾乎與倫理同義

(之後榮格尻up完呢個大宇宙世界觀 佛洛依德同榮格就反左面)

榮格太過「迷信/屬靈」了

***後天我地點樣將神呢個原型概念化為宗教同道德 但邊個文化都擁有神呢個概念 之後演化成唔同宗教 佢直頭用埋太極陰陽去解釋佢果套學說

留名。

記得好耐樓主講咗莊子

最主要係，佢哋有接受邏輯訓練
睇返孟子講嘅嘢，好多都有矛盾
結果要教果陣，唔知講唔講埋真相好
但孟子係主流教學，地位都仲好高

要講出真相（真理），真係好唔容易

高汁推

乞丐何曾有二妻？鄰家焉得許多雞？
當時尚有周天子，何事紛紛說魏齊？

金庸串孟子呢幾句，真心駁唔到

其實中國思想史嘅時代定位，係好重要
不過教科書做得好差，無論文學、思想都係
就算有提背景，同篇課文通常係斷裂咗
即係無咩關係咁交代，又唔講當中嘅關係如何
所以變咗，好睇個老師有冇自己再講講

好似荀子咁，我相信好少中學老師會講埋
佢同孟子之間嘅對立，同點解會對立

佢嘅出色在於佢嘅吹水功力
比較似辯論家，多過哲學家

孟子曰：「予豈好辯哉？予不得已也。⋯⋯孔子成《春秋》而亂臣賊子懼。《詩》云：『戎狄是膺，荊舒是懲，則莫我敢承。』無父無君，是周公所膺也。我亦欲正人心，息邪說，距詖行，放淫辭，以承三聖者；豈好辯哉？予不得已也。能言距楊墨者，聖人之徒也。」

其實都仲係好串，不過有氣勢

余英時會借用西方理論講「軸心突破」

不過其實大體內容都係講緊禮崩樂壞嘅新詮釋

孟荀未必對立，性惡篇亦非荀子所作
我地今日較少講荀子，亦同過去揚孟抑荀有關
係清中葉荀學復興以來，荀學先重新得到重視

中學都應該唔會掂到孟荀異同

基本上要講就分開好多個topic 孟子修身講君子志於道 齊人一妻一妾 存心養性同荀子講君子貧窮而志廣 本仁義當是非其實好match 仲有養氣荀子都提養之以傾清 物莫之傾都係好近
甚至乎有啲朋友講孟子重人民荀子重君王呢點 荀子都有講得百姓之力者富 得百姓之死者彊或者君者民之原也

但係講到法先王/法後王 性善/惡 又完全兩套講法 有好多嘢其實可以比較 但係中學老師自己有冇研究就另一回事

古人著書永遠嘅大爭論，到底係講緊荀子／《荀子》的確係有趣問題
我比較傾向已經搵唔到原作者
佢哋本身都無版權／著作權觀念
弟子托古結集，都係全書之一，《荀子》係古代派系集體著作
因為上追到孔子，《論語》都未必全部係孔子，門生可能都加加刪刪

至少 性惡一詞於《荀子》出現共二十次，悉數在《荀子·性惡篇》。
若謂性惡為荀卿的核心思想，何以其他篇章不見，此問題值得深思。
相對性善一詞分別見於《孟子.滕文公》、<告子>；兼愛一詞分別見於墨子各篇。

由此推知，性惡原非荀卿本意，或為荀卿後學總結荀子學說以與孟子後學攻詰所用。

當然，巴打已經講得好好。

其實要講都講到
未必要講到深入，提吓大概，會對理解課文有幫助
好似勸學呢篇咁，單純變咗課本學字咁，但完全唔講佢點解叫人讀書

我好認同巴打嘅講法，唔少學者都認同，的確係有說服力
不過我自己睇古人原典時，比較唔會去追原作者真身，或者去分咩篇章係原作，咩篇章係後人所加
最大原因係，呢堆嘢學術界爭論咗好耐，除咗比較多人認同，好似《莊子》內七，以及外篇等，其實都無定論
所以我會傾向將《荀子》視為整體，即使唔係出自同一手筆，事實上流傳至今，我哋睇到嘅版本，就係一個整體
同一派、脈絡嘅師父弟子，所形成嘅文化經典，我會用呢個視角去切入，講嘅係呢個《荀子》群體

講得好好。
可惜係後人多以性惡論痛詆荀卿，致使荀學一直旁落，地位遠不及孟子。
其實荀卿著重科學辯證，論邏輯嚴謹遠勝於孟子。荀學重禮，正名、解蔽、天論之博洽精微，也值得後人研讀。

堆人都係搵個理由屈佢
性惡誤解都算，李斯、韓非子都入佢數
荀子又唔係法家思想，學生有自己諗法都怪佢

孔孟道統之下，荀子變咗壞人
直到今日，思想史教本都話緊荀子係歧出
皆因呢堆書好多都係出自新儒家之手
都係認同孔孟，遠超於荀子

其實睇佢咁串嘴既言辭都好正，從另一角度欣賞

講太多會趕客架而家既中學生
但荀孟善惡觀點都會講下
同時儒家，兩者師承唔同，時代唔同，都同佢地既觀點有好大連繫。

異中有同
終極目標差唔遠。
著重點唔同，反而好似多近人抑孟揚荀